Тургенев И.С.

Кот в сапогах

Котъ въ Сапогахъ

Котъ въ Сапогахъ.

Одинъ мельникъ, умирая, не оставилъ своимъ тремъ сыновьямъ никакого другого наслѣдства кромѣ мельницы, осла и кота. — Съ раздѣломъ не долго возились, — и обошлись безъ помощи приказныхъ, потому что они обобрали бы все до нитки.

Старшій братъ взялъ себѣ мельницу.

Второй — осла.

А младшему дали кота.

Онъ былъ неутѣшенъ, что досталась ему такая дрянь.

— Братья, говорилъ онъ, согласясь между собою, могутъ честно зарабатывать себѣ кусокъ хлѣба; а мнѣ несчастному, когда я съѣмъ своего кота и сошью изъ его шкуры рукавицы, придется умирать съ голоду.

Только вдругъ Котъ — который слышалъ эти рѣчи, но не подавалъ и виду, что ихъ слушалъ — и говоритъ спокойнымъ, серіознымъ тономъ:

— Не горюй, хозяинъ; а дай ты мнѣ лучше мѣшокъ, да закажи мнѣ пару сапоговъ, чтобы не больно было ходить по кустамъ, и увидишь, что ты не такъ обдѣленъ, какъ думаешь.

Хотя владѣлецъ Кота и не слишкомъ полагался на его обѣщанія, однако зная, какой онъ мастеръ разными хитрыми манерами ловить мышей (напримѣръ, повѣсившись за ноги, или прикинувшись мертвымъ въ мукѣ), зная его ловкость, подумалъ, что, можетъ быть, Котъ и въ самомъ дѣлѣ поможетъ ему въ несчастьи.

Когда Коту доставили то, чего онъ просилъ, онъ храбро надѣлъ сапоги, повѣсилъ мѣшокъ на шею, взялъ въ переднія лапки веревочки, которыми мѣшокъ задергивался, и пошелъ въ лѣсокъ, гдѣ водилось много кроликовъ. — Въ мѣшокъ онъ положилъ отрубей и травки. — Растянувшись, какъ мертвый, Котъ ждалъ, чтобы какой нибудь молодой кроликъ, еще не искушенный въ житейскихъ продѣлкахъ, сунулся въ мѣшокъ покушать брошенныхъ туда приманокъ.

Едва онъ улегся, какъ уже могъ праздновать побѣду: молоденькій вѣтрогонъ кроликъ вскочилъ въ мѣшокъ. — Господинъ Котъ сейчасъ задернулъ веревочки, взялъ кролика и безъ милосердія убилъ.

Радуясь своей добычѣ, онъ пошелъ къ королю и попросилъ аудіэнціи.

Кота впустили въ покои его величества. — Войдя туда, онъ отвѣсилъ королю низкій поклонъ и сказалъ:

— Вотъ, государь, кроликъ. — Господинъ маркизъ Карабасъ (такимъ именемъ вздумалось Коту украсить своего хозяина) поручилъ мнѣ поднести вамъ этого кролика отъ его чести въ подарокъ.

— Скажи своему барину, отвѣчалъ король, что я благодарю его, и очень доволенъ.

Въ другой разъ Котъ запрятался въ пшеницу, опять таки съ своимъ мѣшкомъ, и когда туда зашли двѣ куропатки — задернулъ веревочки и взялъ обѣихъ.

Потомъ онъ и ихъ отнесъ къ королю, такъ же какъ кролика. — Король благосклонно принялъ и куропатокъ и приказалъ дать Коту на чай.

Такимъ образомъ Котъ два или три мѣсяца сряду носилъ королю дичину отъ имени своего хозяина. — Только разъ слышитъ онъ, что король собирается прокатиться по берегу рѣки, съ дочерью, самою хорошенькою принцессою въ свѣтѣ; и говоритъ Котъ хозяину:

— Если хочешь послушаться моего совѣта, будешь счастливъ на вѣки. — Ступай купаться въ такомъ то мѣстѣ, а объ остальномъ не заботься.

Маркизъ Карабасъ послушался Кота, хоть и не понималъ, для чего это нужно.

Только купается онъ, а король ѣдетъ мимо. — Вдругъ Котъ какъ закричитъ:

— Помогите, помогите! — Господинъ маркизъ Карабасъ тонетъ!

Король высунулъ на крикъ голову изъ кареты и, узнавъ Кота, который столько разъ приносилъ ему дичину, приказалъ своимъ гвардейцамъ скорѣе бѣжать на помощь господину маркизу Карабасу.

Пока бѣднаго маркиза вытаскивали изъ рѣки, Котъ подошелъ къ каретѣ и доложилъ королю, что въ то время какъ его баринъ купался, мошенники унесли его платье, хоть онъ, Котъ, и кричалъ караулъ изо всей силы. (А плутъ самъ же спряталъ платье подъ большой камень.)

Король сейчасъ приказалъ смотрителямъ своего гардероба принести господину маркизу Карабасу самый лучшій костюмъ.

Потомъ король обласкалъ маркиза. — Такъ какъ платье, которое ему принесли, выказывало его прекрасную фигуру (ибо онъ былъ хорошъ собою и строенъ), то королевской дочери онъ пришелся очень по вкусу. И не успѣлъ маркизъ Карабасъ бросить ей два-три почтительныхъ взгляда да одинъ немножко нѣжный, какъ она уже до сумасшествія въ него влюбилась.

Король пригласилъ его сѣсть въ карету и прокатиться вмѣстѣ съ нимъ.

Котъ, радуясь, что намѣреніе его начинаетъ приходить въ исполненіе, побѣжалъ впередъ. — Попались ему крестьяне, косившіе лугъ. Котъ и говоритъ имъ:

— Эй вы, косари! если вы да не скажете королю, что лугъ этотъ принадлежитъ господину маркизу Карабасу, смотрите у меня: всѣхъ васъ въ порошокъ истолку!

Король, дѣйствительно, спросилъ косарей, чей это лугъ?

— Господина маркиза Карабаса! отвѣчали они въ одинъ голосъ. — (Угроза Кота ихъ напугала).

— У васъ хорошее состояніе, замѣтилъ король маркизу Карабасу.

— Да, государь, отвѣчалъ маркизъ: — этотъ лугъ даетъ мнѣ весьма порядочный доходецъ.

А Котъ все бѣжитъ впереди. — Встрѣчаются ему люди на жатвѣ; онъ и говоритъ имъ:

— Эй вы, жнецы! если вы да не скажете, что всѣ эти хлѣба принадлежатъ господину маркизу Карабасу, — смотрите у меня: — всѣхъ васъ въ порошокъ истолку!

Король, проѣзжая черезъ нѣсколько времени, пожелалъ знать, чьи это видны хлѣба?

— Господина маркиза Карабаса! отвѣчали жнецы.

И король порадовался этому вмѣстѣ съ маркизомъ.

А Котъ все бѣжалъ впереди кареты и всѣмъ, кого только ни встрѣчалъ, наказывалъ одно и то же. — Король былъ изумленъ громадностью состоянія господина маркиза Карабаса.

Наконецъ Котъ прибѣжалъ въ прекрасный за̀мокъ, принадлежавшій Людоѣду, который обладалъ нигдѣ не виданными богатствами, ибо всѣ земли, чрезъ которыя ѣхалъ король, составляли угодья этого за̀мка.

Котъ — который имѣлъ осторожность предварительно навести справки о томъ, кто̀-такой этотъ Людоѣдъ и какіе за нимъ водятся таланты — попросилъ позволенія представиться ему, говоря, что онъ не смѣлъ пройти мимо за̀мка, не явившись къ нему на поклонъ.

Людоѣдъ принялъ его такъ вѣжливо, какъ только Людоѣдъ можетъ, и пригласилъ садиться.

— Сказываютъ, — вдругъ брякнулъ ему Котъ, — что вы имѣете способность обращаться въ разныхъ звѣрей; что вы можете, напримѣръ, перекинуться львомъ, или слономъ?

— Это правда, басомъ отвѣчалъ Людоѣдъ: — а чтобы показать тебѣ мое искусство, вотъ, смотри, я перекинусь львомъ.

Котъ такъ испугался, видя передъ собою льва, что сейчасъ забѣжалъ на крышу, — не безъ труда и не безъ опасности, по причинѣ своихъ сапоговъ, ибо въ сапогахъ весьма неудобно ходить по черепицѣ.

Когда Людоѣдъ принялъ человѣческій образъ, Котъ спустился съ крыши, и признался, что онъ былъ въ большомъ страхѣ.

— Сказываютъ еще, заговорилъ опять Котъ: — но ужъ этому я не вѣрю — будто бы вы умѣете обращаться въ самыхъ маленькихъ звѣрьковъ, можете, напримѣръ, перекинуться крысою, или мышью. — Откровенно скажу вамъ, я считаю это несбыточною вещью.

Несбыточною! заревѣлъ Людоѣдъ: — а вотъ увидишь.

И въ ту же минуту онъ перекинулся мышью, которая забѣгала по полу.

Котъ какъ-только ее увидѣлъ, такъ сейчасъ бросился на нее и съѣлъ.

Между-тѣмъ король, замѣтивъ мимоѣздомъ прекрасный за̀мокъ Людоѣда, пожелалъ въ него войти.

Котъ услышалъ стукъ экипажей по подъемному мосту, кинулся на встрѣчу, и говоритъ королю:

— Милости просимъ, ваше величество, въ замокъ господина маркиза Карабаса.

— Какъ, господинъ маркизъ! вскричалъ король: — и за̀мокъ этотъ принадлежитъ вамъ? — Ничего не можетъ быть красивѣе двора и строеній: посмотримъ комнаты, если позволите.

Маркизъ подалъ молодой принцессѣ руку и послѣдовалъ за королемъ, который шелъ впереди. — Въ большой залѣ ихъ ожидала великолѣпная закуска, приготовленная Людоѣдомъ для своихъ пріятелей, которые собирались навѣстить его въ этотъ самый день, но не посмѣли войти, узнавъ, что въ за̀мкѣ находится король.

Короля очаровали добрыя качества господина маркиза Карабаса (подобно тому, какъ принцессу онѣ свели съ ума). — Видя, какимъ маркизъ обладаетъ несмѣтнымъ богатствомъ, король хватилъ пять-шесть стакановъ вина, да вдругъ и говоритъ:

— Не хотите-ли, господинъ маркизъ, быть моимъ зятемъ?

Маркизъ съ великими поклонами согласился на такую большую честь, и въ тотъ же самый день обвѣнчался на принцессѣ.

Котъ зажилъ большимъ бариномъ, и ужъ больше не ловилъ мышей, — развѣ иногда для развлеченія.

Кот в сапогах

Кот в Сапогах

Один мельник, умирая, не оставил своим трём сыновьям никакого другого наследства кроме мельницы, осла и кота. С разделом недолго возились и обошлись без помощи приказных, потому что они обобрали бы всё до нитки.

Старший брат взял себе мельницу.

Второй — осла.

А младшему дали кота.

Он был неутешен, что досталась ему такая дрянь.

— Братья, — говорил он, — согласясь между собою, могут честно зарабатывать себе кусок хлеба, а мне, несчастному, когда я съем своего кота и сошью из его шкуры рукавицы, придётся умирать с голоду.

Только вдруг Кот, который слышал эти речи, но не подавал и виду, что их слушал, и говорит спокойным серьёзным тоном:

— Не горюй, хозяин, а дай ты мне лучше мешок, да закажи мне пару сапогов, чтобы не больно было ходить по кустам, и увидишь, что ты не так обделён, как думаешь.

Хотя владелец Кота и не слишком полагался на его обещания, однако зная, какой он мастер разными хитрыми манерами ловить мышей (например, повесившись за ноги, или прикинувшись мёртвым в муке), зная его ловкость, подумал, что, может быть, Кот и в самом деле поможет ему в несчастье.

Когда Коту доставили то, чего он просил, он храбро надел сапоги, повесил мешок на шею, взял в передние лапки верёвочки, которыми мешок задёргивался и пошёл в лесок, где водилось много кроликов. В мешок он положил отрубей и травки. Растянувшись, как мёртвый, Кот ждал, чтобы какой-нибудь молодой кролик, ещё не искушённый в житейских проделках, сунулся в мешок покушать брошенных туда приманок.

Едва он улёгся, как уже мог праздновать победу: молоденький ветрогон кролик вскочил в мешок. Господин Кот сейчас задёрнул верёвочки, взял кролика и без милосердия убил.

Радуясь своей добыче, он пошёл к королю и попросил аудиенции.

Кота впустили в покои его величества. Войдя туда, он отвесил королю низкий поклон и сказал:

— Вот, государь, кролик. Господин маркиз Карабас (таким именем вздумалось Коту украсить своего хозяина) поручил мне поднести вам этого кролика от его чести в подарок.

— Скажи своему барину, — отвечал король, — что я благодарю его и очень доволен.

В другой раз Кот запрятался в пшеницу, опять таки со своим мешком, и когда туда зашли две куропатки, задёрнул верёвочки и взял обеих.

Потом он и их отнёс к королю, так же как кролика. Король благосклонно принял и куропаток и приказал дать Коту на чай.

Таким образом Кот два или три месяца сряду носил королю дичину от имени своего хозяина. Только раз слышит он, что король собирается прокатиться по берегу реки, с дочерью, самою хорошенькою принцессою в свете, и говорит Кот хозяину:

— Если хочешь послушаться моего совета, будешь счастлив навеки. Ступай купаться в таком-то месте, а об остальном не заботься.

Маркиз Карабас послушался Кота, хоть и не понимал, для чего это нужно.

Только купается он, а король едет мимо. Вдруг Кот как закричит:

— Помогите, помогите! Господин маркиз Карабас тонет!

Король высунул на крик голову из кареты и, узнав Кота, который столько раз приносил ему дичину, приказал своим гвардейцам скорее бежать на помощь господину маркизу Карабасу.

Пока бедного маркиза вытаскивали из реки, Кот подошёл к карете и доложил королю, что в то время, как его барин купался, мошенники унесли его платье, хоть он, Кот, и кричал караул изо всей силы. (А плут сам же спрятал платье под большой камень.)

Король сейчас приказал смотрителям своего гардероба принести господину маркизу Карабасу самый лучший костюм.

Потом король обласкал маркиза. Так как платье, которое ему принесли, выказывало его прекрасную фигуру (ибо он был хорош собою и строен), то королевской дочери он пришёлся очень по вкусу. И не успел маркиз Карабас бросить ей два-три почтительных взгляда да один немножко нежный, как она уже до сумасшествия в него влюбилась.

Король пригласил его сесть в карету и прокатиться вместе с ним.

Кот, радуясь, что намерение его начинает приходить в исполнение, побежал вперёд. Попались ему крестьяне, косившие луг. Кот и говорит им:

— Эй вы, косари! если вы да не скажете королю, что луг этот принадлежит господину маркизу Карабасу, смотрите у меня: всех вас в порошок истолку!

Король, действительно, спросил косарей, чей это луг?

— Господина маркиза Карабаса! — отвечали они в один голос. — (Угроза Кота их напугала).

— У вас хорошее состояние, — заметил король маркизу Карабасу.

— Да, государь, — отвечал маркиз, — этот луг даёт мне весьма порядочный доходец.

А Кот всё бежит впереди. Встречаются ему люди на жатве; он и говорит им:

— Эй вы, жнецы! если вы да не скажете, что все эти хлеба принадлежат господину маркизу Карабасу, — смотрите у меня: — всех вас в порошок истолку!

Король, проезжая через несколько времени, пожелал знать, чьи это видны хлеба?

— Господина маркиза Карабаса! — отвечали жнецы.

И король порадовался этому вместе с маркизом.

А Кот всё бежал впереди кареты и всем, кого только ни встречал, наказывал одно и то же. Король был изумлён громадностью состояния господина маркиза Карабаса.

Наконец Кот прибежал в прекрасный за́мок, принадлежавший Людоеду, который обладал нигде не виданными богатствами, ибо все земли, чрез которые ехал король, составляли угодья этого замка.

Кот, который имел осторожность предварительно навести справки о том, кто такой этот Людоед и какие за ним водятся таланты, попросил позволения представиться ему, говоря, что он не смел пройти мимо замка, не явившись к нему на поклон.

Людоед принял его так вежливо, как только Людоед может, и пригласил садиться.

— Сказывают, — вдруг брякнул ему Кот, — что вы имеете способность обращаться в разных зверей; что вы можете, например, перекинуться львом, или слоном?

— Это правда, — басом отвечал Людоед, — а чтобы показать тебе моё искусство, вот, смотри, я перекинусь львом.

Кот так испугался, видя перед собою льва, что сейчас забежал на крышу, — не без труда и не без опасности, по причине своих сапогов, ибо в сапогах весьма неудобно ходить по черепице.

Когда Людоед принял человеческий образ, Кот спустился с крыши и признался, что он был в большом страхе.

— Сказывают ещё, — заговорил опять Кот, — но уж этому я не верю, будто бы вы умеете обращаться в самых маленьких зверьков, можете, например, перекинуться крысою или мышью. Откровенно скажу вам, я считаю это несбыточною вещью.

Несбыточною! — заревел Людоед, — а вот увидишь.

И в ту же минуту он перекинулся мышью, которая забегала по полу.

Кот как только её увидел, так сейчас бросился на неё и съел.

Между тем король, заметив мимоездом прекрасный замок Людоеда, пожелал в него войти.

Кот услышал стук экипажей по подъёмному мосту, кинулся навстречу и говорит королю:

— Милости просим, ваше величество, в замок господина маркиза Карабаса.

— Как, господин маркиз! — вскричал король, — и замок этот принадлежит вам? Ничего не может быть красивее двора и строений, посмотрим комнаты, если позволите.

Маркиз подал молодой принцессе руку и последовал за королём, который шёл впереди. В большой зале их ожидала великолепная закуска, приготовленная Людоедом для своих приятелей, которые собирались навестить его в этот самый день, но не посмели войти, узнав, что в замке находится король.

Короля очаровали добрые качества господина маркиза Карабаса (подобно тому, как принцессу они свели с ума). Видя, каким маркиз обладает несметным богатством, король хватил пять-шесть стаканов вина, да вдруг и говорит:

— Не хотите ли, господин маркиз, быть моим зятем?

Маркиз с великими поклонами согласился на такую большую честь и в тот же самый день обвенчался на принцессе.

Кот зажил большим барином и уж больше не ловил мышей, разве иногда для развлечения.